Сокройтесь от взоров, поляны с цветами,
     Картины садов и долин!
Пусть неги любимец пленяется вами,
     Пусть ищет вас роскоши сын!
Отдайте мне скалы, утесы крутые,
     Где радости в дебрях цветут,
Утесы — престолы, снегов вековые,
     Любви и свободы приют!
Мне милы твои, Каледония, горы
     И рощи на скате стремнин;
Мне сладостны рокоты грома и споры
     Стихий вокруг белых вершин;
Люблю вознесенныя к тучам громады,
     Где, вместо ручьев, на скалах
Клубятся в ущельях, ревут водопады;
     Мечтаю о диких лесах
          Мрачнаго Лох-на-Гарра.
II.
   Ах! там моя юность в тиши протекала,
     Там я по долинам блуждал;
Шотландская шапка главу осеняла, (1)
     И ветер мой плащ развевал.
Бывало, под сумраком рощи угрюмой,
     Средь черных, обрушенных пней,
В минувшем летая крылатою думой,
     Будил я погибших вождей….
И только тогда исчезало мечтанье,
     Тогда я жилища искал,
Когда чуть бледнело светила сиянье
     На теме нахмуренных скал
И в Севере ярко звезда золотая
     Пылала сквозь дым облаков….
Так душу питал я мечтами, внимая
     Преданиям древним сынов
          Мрачнаго Лох-на-Гарра!
III.
   О тени умерших! не яль с трепетаньем
     Ваш голос громовый внимал?
Не он ли сливался дубрав с бушеваньем
     И с ветром ночным завывал?..
Ах! верно несясь над холмами родными,
     Плывя над страною родной,
Героя душа утешается ими,
     Обретши отрадный покой!....
Когда Лох-на-Гарра главу осеняет
     Ночь бурная черным крылом,
И в ризе лилейной Зима возседает
     На троне в венце ледяном:
Тогда облекаются тучами тени
     Героев и предков моих;
Они возлежат средь воздушных селений
     На крылиях бурь громовых
          Мрачнаго Лох-на-Гарра.
IV.
   Могучие предки, дышавшие славой!
     Несчастья и вас обрели!
Иль долю плачевную в сече кровавой
     Видения не предрекали?....
Ах! в битве Кулоденской пали вы, деды!
     Вы пали — огнь жизни угас —
И вам не гремели ни плески победы,
     Ни славы торжественный глас!...
Но, предки, утешьтесь! — Вы счастливы ныне;
     Вы ранним покоитесь сном
В пещерах Бремара, в угрюмой пустыне,
     Где ток на утесе крутом
Шумит и сверкает под ропотом елей….
     О ваших безсмертных делах
Гласит и песнь рога (2), и звонких свирелей
     Звук, вторимый эхом в лесах
          Мрачнаго Лох-на-Гарра!
V.
   Мелькнули лета, Лох-на-Гарр, но очами
     Тебя не приветствовал я;
Мелькнут и еще — но, быть может, стопами
     Не буду касаться тебя…..
Хотя на чело твое хладной рукою
     Природа не сыплет цветов;
Но ты и без них разцветаешь красою
     Пышней Албионских лугов!
О Англия! нет, не доставят отрады
     Все прелести рощей твоих
Тому, кто взирал на седыя громады
     Разбросанных гор ледяных,
Взбирался с трудом на крутыя стремнины,
     Лесистых холмов высоты,
Кто видел суровой Природы картины,
     Развалины скал — красоты
          Мрачнаго Лох-на-Гарра!
